\section{\texorpdfstring{$p(x) = \sum_{i=0}^{n}\lambda_ix^i$}{p(x) = summe i = 
0 bis n lambdai xi}}
\rhead{$p(x) = \sum_{i=0}^{n}\lambda_ix^i$}

Aufgrund der bisherigen Beobachtungen ist es nun m"oglich, eine 
allgemein geltende Potenzreihenl"osung f"ur diese Art Differentialgleichungen 
zu erstellen. Hierzu wird das anf"angliche parabolische Profil $ax^2 + bx + c$ 
durch das allgemeine Polynomprofil $n$-ten Grades
\begin{equation*}
	p(x) =
	\lambda_nx^n + \lambda_{n-1}x^{n-1} + \lambda_{n-2}x^{n-2} + \dotsb + 
	\lambda_2x^2 + \lambda_1x + \lambda_0 = \sum_{i=0}^{n}\lambda_ix^i, \quad n 
	\ge 0
\end{equation*}
ersetzt.

Bei der neuen Problemstellung handelt es sich immer noch um eine 
Differentialgleichung zweiter Ordnung. Es bleibt also eine Abh"angigkeit von 
mindestens zwei Elementen zwischen den verschiedenen $a_k$. Zus"atzlich erh"oht 
sich diese jeweils um den Index $i$ aufgrund der Verschiebung der $a_k$ nach 
rechts, wie im Abschnitt~\ref{subsec:wellen:Potenzreihenansatz} gezeigt wurde. 
Daraus folgt die Rekursionsformel
\index{Rekursionsformel}%
\begin{align}
	a_k &= -\frac{1}{k(k-1)}\sum_{i=0}^{n}a_{k-2-i}\lambda_i, \quad n \ge 0, 
	&a_{k-2-i < 0} &=  0
	\label{eq:wellen:allgemeineak}
\end{align}
f"ur ein Polynom $n$-ten Grades.

\subsubsection{Schlussfolgerungen}

Mit der Formel \eqref{eq:wellen:allgemeineak} gibt es ein einfaches 
Werkzeug mit dem man, allein durch Einsetzen der Parameter, die Koeffizienten 
der Potenzreihenl"osung f"ur diese Art von Differentialgleichungen erh"alt.

Sie erlaubt es uns zudem auch noch weitere Schl"usse zu ziehen. Man kann direkt 
aus der Form des gegebenen Polynomprofils ablesen, wie sich die 
Differentialgleichung verhalten wird. Soll heissen, positive Werte
f"uhren zu einer Wellenform, die Sinus und Cosinus enthalten, negative 
Werte liefern hingegen eine exponentielle Form aus Sinus Hyperbolicus und 
Cosinus Hyperbolicus.

\subsubsection{Berechnungsaufwand}

\input{./wellen/sections/algorithms/alg-allgemein.tex}

\input{./wellen/sections/algorithms/alg-allgemein-alt.tex}

\input{./wellen/sections/subsections/polynom-1-ten-grades.tex}

\input{./wellen/sections/subsections/polynom-4-ten-grades.tex}
