\subsection{\texorpdfstring{$y(x) = \sum_{k = 0}^{\infty} a_{k}x^k$}{y(x) = 
summe k = 0 bis unendlich ak xk}}
\label{subsec:wellen:Potenzreihenansatz}

Als n"achstes gehen wir zur"uck auf das parabolische Kanalprofil und suchen 
L"osungen f"ur die Differentialgleichung. Dazu wird der im Kapitel 
\ref{chapter:potenzreihen} kennengelernte Potenzreihenansatz angewendet.

Zuerst wird die Potenzreihe f"ur $y(x)$ aufgestellt und zweimal abgeleitet, da 
in der Formel die zweite Ableitung vorkommt:
\begin{align}
	y(x)
	&=
	\sum_{k = 0}^{\infty} a_{k}x^k
	=
	a_0 + a_1x + a_2x^2 + a_3x^3 + a_4x^4 + a_5x^5 + a_6x^6 + \dotsb
	\label{eq:wellen:nullteableitung}
	\\
	y'(x)
	&=
	\sum_{k=0}^{\infty} a_{k+1}(k+1)x^k
	=
	a_1 + 2a_2x + 3a_3x^2 + 4a_4x^3 + 5a_5x^4 + 6a_6x^5+ \dotsb
	\\
	y''(x)
	&=
	\sum_{k = 0}^{\infty} a_{k+2}(k+1)(k+2)x^k
	=
	2a_2 + 3 \mathbin{\cdot} 2a_3x + 4 \mathbin{\cdot} 3a_4x^2 + 5 
	\mathbin{\cdot} 4a_5x^3 + 6 \mathbin{\cdot} 5a_6x^4 + \dotsb
	\label{eq:wellen:zweiteableitung}
\end{align}
 
Aus den beiden Gleichungen (\ref{eq:wellen:nullteableitung}) und
(\ref{eq:wellen:zweiteableitung}) und dem Umstellen der Anfangsgleichung in die 
Form
\begin{equation*}
	y'' = -(ax^2+bx+c)y
\end{equation*}
kann der Koeffizientenvergleich erstellt und L"osungen f"ur die $a_k$ gefunden 
werden. 

Statt die Koeffizienten reihenweise aufzustellen, wird der Vergleich 
mit Hilfe einer Tabelle gemacht. Dies schafft auch bei komplizierten und langen 
Termen eine gute "Ubersicht.

\begin{equation}
	\begin{array}{r c r | c r | c r | c r c}
	y(x) & = &
	a_0 & + & a_1x & + & a_2x^2 & + \dotsb
	\\
	\hline&&&&&&&\\[-2ex]
	y''(x) & = &
	2\cdot1 a_2 & + & 3\cdot2 a_3x & + & 4\cdot3 a_4x^2 & + \dotsb
	\\
	& = &
	& & & + &- aa_0x^2 & + \dotsb
	\\
	& &
	& + &- ba_0x & + &- ba_1x^2 & + \dotsb
	\\
	& + &
	-ca_0 & + &- ca_1x & + &- ca_2x^2 & + \dotsb
	\\
	\hline&&&&&&&\\[-2ex]
	& &
	a_2 = -\frac{1}{2 \cdot 1}ca_0,
	& & a_3 = -\frac{1}{3 \cdot 2}(ba_0+ca_1),
	& & a_4 = -\frac{1}{4 \cdot 3}(aa_0+ba_1+ca_2),
	& \dots
	\end{array}
	\label{eq:wellen:koeffizietenvergleichtabelle}
\end{equation}

Mit Hilfe dieser Darstellungsform kann auf den ersten Blick in die zweite 
Tabellenzeile erkennt werden, welche $a_k$ von welchem anderen abh"angen. So 
sieht man beispielsweise in der ersten Tabellenspalte und der zweiten 
Tabellenzeile sofort, dass $a_2$ nur von $a_0$ abh"angig ist.

Die Verschiebung der verschiedenen $a_k$ in der Gleichungstabelle 
(\ref{eq:wellen:koeffizietenvergleichtabelle}) kann folgendermassen erkl"art 
werden: Aufgrund der zweiten Ableitung werden die $a_k$ der zweiten Zeile um 
zwei Einheiten nach links geschoben. Die n"achste Verschiebung gibt es aufgrund 
des Polynomgrades $x^2$. Da die $a$-Summanden mindestens die Form $ax^2$ haben, 
verschiebt sich die dritte Zeile um zwei Einheiten nach rechts. Die 
$b$-Summanden haben mindestens die Form $bx^1$, daher die Verschiebung der 
vierten Zeile um eine Einheit nach rechts. Einzig die f"unfte Zeile mit den 
$c$-Summanden wird nicht verschoben, da es nur mindestens als $cx^0$ vorhanden 
ist. Somit lassen sich die jeweiligen $a_k$ und 
ihre Abh"angigkeiten direkt aus den jeweiligen Spalten ablesen.

Aus den in der Tabelle berechneten $a_k$ l"asst sich eine allgemeine 
Rekursionsformel
\begin{equation*}
	\begin{split}
		a_{k+2} &= -\frac{1}{(k+2)(k+1)} (aa_{k-2}+ba_{k-1}+ca_k) \\
		\Leftrightarrow \qquad
		a_k &= -\frac{1}{k(k-1)} (aa_{k-4}+ba_{k-3}+ca_{k-2}), \qquad k \in 
		\mathbb{N} \setminus \{0, 1\}, a_{k<0} = 0
	\end{split}
\end{equation*}
aufstellen.